\chapter{Fazit}
\label{chap:schluss}

Nachfolgend wird zunächst die in dieser Arbeit erbrachte Leistung zusammengefasst und die damit verbundene Einhaltung der in Abschnitt \mref{sec:anforderungen} vorgestellten Kriterien geprüft. Anschließend die eigene Meinung vorgestellt, wie gut RSSI-Werte zur Positionsbestimmung verwendet werden können. Zuletzt wird ein Ausblick über mögliche Erweiterungen und Folgearbeiten gegeben.

\section{Zusammenfassung}
%\label{sec:schluss-zusammenfassung}

Zu Beginn dieser Arbeit wurden die folgenden vier Kriterien an diese Arbeit gestellt, an denen sich der Arbeitsverlauf orientierte.
\begin{itemize}
\item[(1)] \textbf{Vernetzung:} \cquote{Die Knoten sollen untereinander zum Datenaustausch durch WLAN verbunden werden können.}
\item[(2)] \textbf{Abstand:} \cquote{Das Verlustmodell der WLAN-Feldstärke soll darauf untersucht werden, ob aus beobachteten WLAN-Feldstärken ein geeignetes Maß zur Abstandsschätzung ermittelt werden kann.}
\item[(3)] \textbf{Position:} \cquote{Die fehlenden Positionen der Knoten sollen durch die ermittelten relativen Abstände und einer gegebenen Menge bekannter Ankerknoten bestimmt werden und die Qualität der Positionsangabe untersucht werden.}
\item[(4)] \textbf{Material:} \cquote{Das bestehende System aus Kleinstgeräten soll nur minimal erweitert oder eingeschränkt werden.}
\end{itemize}

Nach Vorgabe des Kriteriums (1) wurde in dieser Arbeit eine Vernetzungsstrategie der verwendeten Geräte ausgewählt, die durch Erweiterung einer Ad-hoc-Struktur um das \batadv{}-Protokoll unterstützend bei der Distanz- und Positionsbestimmung wirkt. Bei der Erfüllung des Kriteriums werden, zusätzlich zu den bestehenden Kleinstgeräten mit WLAN-Adapter, keine weiteren Hard- oder größeren Softwarekomponenten benötigt. Zu dieser Arbeit wurde ein Programm entwickelt, das einen automatischen Aufbau des Netzwerkes mit entsprechender Konfiguration der teilnehmenden WLAN-Adapter ermöglicht, sodass jeder Knoten für den Austausch von Daten und Befehlen über das Netzwerk erreichbar ist. Das Programm implementiert eine Menge von Steuerbefehlen und die damit verbundene Möglichkeit, RSSI-Werte vorgegebener Verbindungen zu messen, aggregieren und über das Netzwerk zu verteilen. Das Routingprotokoll und die Implementierung eindeutig referenzierbarer Daten sorgen für eine niedrige Netzwerkbelastung. Somit werden die Messungen und RSSI-Werte nicht oder nur minimal beeinflusst und die Verwendung auf Kleinstgeräten nach Kriterium~(4) ermöglicht.\\

In dieser Arbeit wurde untersucht, ob RSSI-Werte einer WLAN-Verbindung zweier Knoten zur Abschätzung der Distanz zwischen diesen verwendet werden können.
Dazu wurde der Zusammenhang zwischen der Distanz und RSSI nach dem \textit{Path Loss} Modell durch Messreihen in verschiedenen Umgebungen analysiert, in denen eine unterschiedlich starke Beeinflussung des WLAN-Signals und den damit verbundenen RSSI-Werten erwartet wurde.
Die Werte der Messreihen wurden untersucht und die Ergebnisse dazu verwendet, Aussagen über zu erwartende Messwerte und Fehler der Dis"-tanz"-schätzung in unbekannter Umgebung zu treffen. Aus der Fehlerbetrachtung der Messergebnisse konnte zudem auf Möglichkeiten zur Verbesserung des Aufbaus zukünftiger Messungen geschlossen werden. Damit gilt Kriterium (2) als erfüllt.\\

Die Erkenntnisse aus der Distanzschätzung wurden anschließend zur stationären Positionsbestimmung nach Kriterium (3) verwendet. Dazu wurden vier Algorithmen ausgewählt und zusammen mit einer Kombination aus zwei der Verfahren anhand mehrfacher Simulationen ge"-gen"-über"-ge"-stellt.
Die Simulationsergebnisse wurden anschließend mit den Positionsbestimmungen der fünf Verfahren auf Basis realer Daten der zuvor unterschiedenen Umgebungen verglichen. Dabei konnten Vor- und Nachteile der gewählten Positionsbestimmungsverfahren gezeigt werden. 
Die zuvor ermittelten Fehler der Distanzschätzungen zeigten keinen so großen Einfluss auf die Abweichungen der Positionsbestimmungen, wie in der Auswertung und Fehlerbetrachtung der Abstandsbestimmung zuvor vermutet wurde.
Die Auswertungen zeigten weiterhin, dass keines der Verfahren ohne weitere Anpassung in beliebiger Umgebung in jedem Fall zu passablen Ergebnissen führt.
Daraufhin wurden Möglichkeiten genannt, die in unbekannter Umgebung dazu verwendet werden können, die stationäre Positionsbestimmung unter Einsatz der vorgestellten Verfahren signifikant zu verbessern. Dabei hat sich für die Betrachtung der Messrichtung ergeben, dass die Genauigkeit der Positionsbestimmung zunimmt, wenn die Distanzen aus den RSSI-Werten der Ankerknoten bestimmt werden, die sie aus der WLAN-Signalstärke des gesuchten Knotens ermitteln.
Unter Verwendung der vorgestellten Verbesserungsmöglichkeiten wurden Wertverbesserungen von durchschnittlich $4,61\,\mathrm{m}$ auf $3,72\,\mathrm{m}$ Abweichung der Positionsbestimmung erreicht, während bei unzureichender Umgebungsanalyse in gegenläufiger Messrichtung mit einer durchschnittlichen Abweichung von $14,76\,\mathrm{m}$ zur tatsächlichen Position zu rechnen ist.\\

Schließlich wurde eine Übersicht verschiedener Erweiterungsansätze gegeben, die zu einer deutlichen Verbesserung der Positionsbestimmung führen können, jedoch in dieser Arbeit nicht einbezogen werden konnten, da sie mitunter die Einhaltung des Kriteriums~(4) nicht gewährleisten können.\\

Die ersten drei Kriterien konnten erfüllt werden. Dabei können die verwendeten Verfahren in akzeptabler Zeit auf den gegebenen Kleinstgeräten ausgeführt werden, ohne die Hardware zu erweitern. Eine geringe Anpassung der Software ist notwendig, damit die RSSI-Werte extrahiert und die Positionsbestimmungsmethoden ausgeführt werden können. Zudem ist die Installation des \bat{}-Protokolls erforderlich. Diese Anpassungen sind minimal und notwendig, um die Erfüllung der ersten drei Kriterien zu garantieren. Deshalb wird Kriterium (4) ebenfalls als erfüllt angesehen.\\


\section{Schlussfolgerung}

Die Qualität der Simulationsergebnisse konnte in den realen Umgebungen nur unter sehr guten Bedingungen erreicht werden. Folglich ist der Einfluss von Umgebungsfaktoren auf die Qualität der Positionsbestimmung erheblich höher, als zuvor angenommen.
Für eine derart störanfällige Methode der Positionsbestimmung führt die Verwendung von RSSI-Werten jedoch zu unerwartet guten Ergebnissen, sobald die Umgebung sich stabilisiert hat und keine spontanen Störfaktoren, wie vorbeifahrende Fahrzeuge, Einfluss auf die Signaldämpfung nehmen. Die Vorteile überwiegen, dass ein derartiges Positionsbestimmungssystem günstig zu beschaffen, einfach einzurichten und schnell zu berechnen ist.

Zudem wurde die Informationsbasis in dieser Arbeit stark eingeschränkt betrachtet. Sobald über eine Umgebung mehr bekannt ist, so konnte gezeigt werden, dass das Ergebnis nahezu beliebig verbessert werden kann. Bezieht man beispielsweise Bewegungsanalysen mit ein, stehen erheblich mehr Informationen zur Verfügung. So kann man die zuvor bestimmte Position in Relation zu den neuen Informationen betrachten, um die Positionsbestimmung zu bewerten und gegebenenfalls zu korrigieren.
Abhängig vom Umfeld ist so eine Genauigkeit von unter einem Meter realistisch. Das würde ausreichen, um eine einzelne Person in einer Menschengruppe zu identifizieren.
Stehen nur wenige Daten zur Verfügung und wird die stationäre Position nur über ein Verfahren in einem Berechnungsschritt ohne Kenntnis der Umgebung bestimmt, kann von der Genauigkeit bestenfalls die richtige Gebäudeseite oder Straßenkreuzung erwartet werden.

So ist, abhängig von den eigenen Zielen, eine geschickte Kombination verschiedener Verfahren notwendig, die ihre Schwachstellen gegenseitig ausgleichen, um konstant abschätzbar gute Ergebnisse zu erhalten.
Bestenfalls wird dabei die Positionsbestimmung eines Knotens von unterschiedlichen Orten ausgeführt, um kurzzeitige, lokale Störeinwirkungen ausgleichen zu können.
Folglich ist die Qualität der Positionsbestimmung in einer Umgebung nur wenig vom \cquote{richtigen} Algorithmus abhängig und vielmehr eine Frage, wie viel Aufwand man betreiben kann und möchte, um weitere Betrachtungen einzubeziehen.

\section{Ausblick}
%\label{sec:schluss-ausblick}

Die stationäre Positionsbestimmung auf Basis der Multilateration mit der Dis"-tanz"-schät"-zung über RSSI-Werte wurde in dieser Arbeit vielseitig untersucht. Unter den Ein"-schrän"-kun"-gen können nur durch Informationen über die Umgebung weitere Verbesserungen in der Positionsbestimmung erreicht werden. Zu einer maßgeblichen Verbesserung der Ergebnisse sollten andere Ansätze hinzugezogen werden.
In Kapitel \mref{chap:auswertvgl} wurde eine Übersicht derartiger zusätzlicher Methoden gegeben. So kann die allgemeine Detektierbarkeit eines Knotens im Netzwerk mit der WDF-Methode nach Kuo \textit{et\,al.} verbessert werden \cite{kuo2005}, um von vornherein optimale Werte zu erhalten. Weiterhin kann mittels Analyse natürlicher Bewegungen der Knoten ein Rückschluss auf die Qualität und Korrekturmöglichkeiten der vorherigen Positionsbestimmung gezogen werden.
Im Abschnitt \mref{sec:lit:anderehw} der Literaturübersicht wurde die Verwendung eines Adapters mit speziellem Chipsatz als Alternative für drei Ankerknoten an verschiedenen Orten genannt. Die zugehörige Methode vereint verschiedene Ansätze, einschließlich die Betrachtung der Winkel der eintreffenden Signale \cite{souvikSen2013}. Somit kann die Triangulation mit der Trilateration verbunden werden, um einerseits Re"-dun"-dan"-zen der Positionsbestimmung zur Verbesserung der Qualität zu nutzen und zudem Ortungen in Gebieten zu ermöglichen, die nicht von Ankerdreiecken umschlossen werden können.








